\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{3}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Équations}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Résoudre les équations suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3} 
		\item $-2z + 15 = 4z + 2$
		\item $5(x-3) = 28$
		\item $-7x = 2(x-4)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item On considère l'équation produit suivante $(x-6)(x+4)=0$.\\
	Parmi les nombres suivants, trouver lesquels sont solutions de cette équation :
	\[6\,;\,-4\,;\,-6\,;\,4\]
	\item On considère l'équation produit suivante $(2x - 4)(x - 7)=0$.\\
	Parmi les nombres suivants, lesquels sont solutions de cette équation :
	\[-4\,;\,7\,;\,4\,;\,2\]
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Résoudre les équations produits suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $(x-3)(x+1)=0$
		\item $(2x-5)(x+1)=0$
		\item $x(x+3)=0$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dire si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses. \textbf{Justifier.}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $(2x-5)+5(x+1)=0$ est une équation produit.
	\item $(2x-7)(5x+3)=5$ est une équation produit.
	\item $-3$ est solution de l'équation $(x-3)(x+1)=0$.
	\item $-7$ et $\dfrac{1}{7}$ sont solutions de l'équation produit $(x+7)(7x-1)=0$.
	\item $4$ est la seule solution de l'équation $(x-4)^2=0$.
	\item $1$ et $2$ sont les solutions de l'équation $(x+2)+(x-1)=0$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Associer chaque équation produit de la colonne de gauche aux solutions de la colonne de droite.\\
\Relie[LargeurG=5cm,Ecart=1cm,Stretch=2.5]{%
$(2x -1)(x+3)=0$/$\dfrac{1}{2}$ et $3$/3,
$(2x +1)(x-3)=0$/$2$ et $-3$/4,
$(x -2)(x+3)=0$/$\dfrac{1}{2}$ et $-3$/2,
$(2x -1)(x-3)=0$/$-\dfrac{1}{2}$ et $3$/1
}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Résoudre les équations produits suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $(12x+49,2)(2,4x+12)=0$
		\item $(-3x+16)(14x+1)=0$
		\item $(5,2x +17,68)(3x-5)=0$
		\item $(-9-5x)(45+13,2x)(-8+x)=0$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère l'expression littérale suivante : $A=(3x-1)^2+2(3x-1)$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Développer et réduire A.
	\item Montrer que : $A=(3x-1)(3x+1)$.
	\item Résoudre l'équation $(3x-1)(3x+1)=0$.
	\item M. Viète calcule $A$ pour  $x=-\dfrac{1}{3}$, il trouve $-1$. A-t-il raison ?
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère l'expression $B=(x+3)^2-4$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Montrer que : $B=(x+1)(x+5)$.
	\item Résoudre l'équation $B=0$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour quelle(s) valeur(s) de $x$, l'aire du carré est égale à celle du rectangle.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,F,G,H;
		B=u*(1,1);
		A=u*(1,3);
		C=u*(5,1);
		D=u*(5,3);
		F=u*(6,1);
		G=u*(8,1);
		H=u*(8,3);
		E=u*(6,3);
		marque_s:=2;
		trace polygone(A,B,C,D);
		trace polygone(E,F,G,H);
		trace Codelongueur(B,C,A,D,1);
		trace Codelongueur(A,B,D,C,2);
		trace Codelongueur(E,H,H,G,G,F,F,E,3);
		trace codeperp(C,B,A,8);
		trace codeperp(B,A,D,8);
		trace codeperp(A,D,C,8);
		trace codeperp(D,C,B,8);
		trace codeperp(G,F,E,8);
		trace codeperp(F,E,H,8);
		trace codeperp(E,H,G,8);
		trace codeperp(H,G,F,8);
		trace appelation(B,A,5mm,btex $x$ \Lg{} etex);
		trace appelation(B,C,-5mm, btex \Lg{5} etex);
		trace appelation(F,G,-5mm, btex \Lg{3} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour le même prix, on peut acheter $10$ brugnons ou un melon. M. Viète a payé $7,68$ \texteuro\,pour l'achat de $12$ brugnons et $2$ melons. On appelle $b$ le prix d'un brugnon.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Exprimer en fonction de $b$ le prix d'un melon.
	\item Traduire la phrase \guillemetleft\, M. Viète a payé $7,68$ \texteuro\,pour l'achat de $12$ brugnons et $2$ melons.\guillemetright par une équation.
	\item Quel est le prix d'un brugnon ?
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Mme Agnesi et Mme Germain vont régulièrement à la patinoire. Deux tarifs sont proposés :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{Tarif 1} : $8,80$ \texteuro\,l'entrée.
	\item \textbf{Tarif 2} : une carte d'abonnement de $15$ \texteuro\,puis l'entrée à $6,30$ \texteuro.
\end{itemize}
Mme Agnesi prend le tarif $1$ et Mme Germain prend le tarif $2$. Pour quel nombre d'entrées auront-elles payé le même montant ?


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
À l'aide d'une équation, déterminer trois nombres entiers consécutifs dont la somme est égale à $465$.


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère l'équation suivante : $-3(2x-1) + 2x = 2(x+4) -5$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Développer et réduire les deux membres de cette équation.
	\item Résoudre cette équation.
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère le programme de calcul ci-contre.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{1.\alph*)}]
		\item Vérifier que lorsque le nombre de départ est $2$, on obtient $-1$ au résultat final.
		\item Lorsque le nombre de départ est $-3$, quel résultat final obtient-on ?
		\item Le nombre de départ étant $x$, exprimer le résultat final en fonction de $x$.
	\end{enumerate}
\end{minipage} \hspace{0.1cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{tcolorbox}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Choisir un nombre relatif.
		\item Lui retrancher $4$.
		\item Multiplier le résultat par $3$.
		\item Ajouter $5$.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
		\item[\textbf{2)}] Quel nombre de départ doit-on choisir pour obtenir un résultat final égal à $2$ ?
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Résoudre les équations produits suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $\left( \dfrac{1}{2}x +4 \right)(x+1)=0$
		\item $\left( x + \dfrac{2}{5} \right)(x+1)=0$
		\item $\left(5x + \dfrac{3}{2} \right)(3x-5)=0$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Soit $A=(2x+3)^2+(2x+3)(5x-7)$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Montrer que $A=(2x+3)(7x-4)$.
	\item Résoudre l'équation : $A=0$.
	\item Que vaut $A$ lorsque $x =-\dfrac{3}{2}$.
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un carré $LOUP$ de côté $2x+3$ \Lg{} et un carré $CHAT$ de côté \Lg{3,5}.
Pour quelle valeur de $x$, le périmètre du carré $LOUP$ est-il égal au double de celui du carré $CHAT$ ?


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Adam a déjà eu quatre notes ce trimestre en mathématiques :
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $12/20$ coeff. $1$
		\item $14/20$ coeff. $2$
		\item $09/20$ coeff. $2$
		\item $16/20$ coeff. $1$
	\end{multicols}
\end{itemize}
Quelle note doit-il obtenir au dernier devoir du trimestre coeff. $2$ pour avoir exactement $14$ de moyenne.


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item \ResolEquation[Lettre=z, Solution, Simplification]{-2}{15}{4}{2}
		\item \[5(x-3) = 28\]
		\[5 \times x + 5 \times (-3) =28\vspace{-0.5cm}\] 
		\ResolEquation[Solution, Simplification]{5}{-15}{0}{28}
		\item \[-7x = 2(x-4)\]
		 \[-7x = 2 \times x + 2 \times (-4) \vspace{-0.5cm}\]
		\ResolEquation[Solution, Simplification]{-7}{0}{2}{-8}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Si on remplace $x$ par $6$, on remarque que le premier facteur est égal à $0$. C'est donc une solution de l'équation.\\
	Si on remplace $x$ par $-4$, on remarque que le deuxième facteur est égal à $0$. C'est donc une solution de l'équation.\\
	Ainsi les solutions de l'équation $(x-6)(x+4)=0$ sont $-4$ et $6$.
	\item Si on remplace $x$ par $2$, on remarque que le premier facteur est égal à $0$. C'est donc une solution de l'équation.\\
	Si on remplace $x$ par $7$, on remarque que le deuxième facteur est égal à $0$. C'est donc une solution de l'équation.\\
	Ainsi les solutions de l'équation $(2x-4)(x-7)=0$ sont $2$ et $7$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
		\item $(x-3)(x+1)=0$\\
		\ResolEquation[Produit,Entier,Simplification,Solution]{1}{-3}{1}{1}
		\item $(2x-5)(x+1)=0$\\
		\ResolEquation[Produit,Entier,Simplification,Solution]{2}{-5}{1}{1}
		\item $x(x+3)=0$\\
		\ResolEquation[Produit,Entier,Simplification,Solution]{1}{0}{1}{3}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $(2x-5)+5(x+1)=0$ est une équation produit.\\
	Faux, c'est une somme et non un produit.
	\item $(2x-7)(5x+3)=5$ est une équation produit.\\
	Faux, le deuxième membre de l'équation n'est pas égal à 0.
	\item $-3$ est solution de l'équation $(x-3)(x+1)=0$.\\
	Si on remplace $x$ par $-3$, le premier facteur est égal à $-6$ et le deuxième à $-2$. Aucun des deux facteurs n'est nul, donc $-3$ n'est pas une solution de cette équation.
	\item $-7$ et $\dfrac{1}{7}$ sont solutions de l'équation produit $(x+7)(7x-1)=0$.\\
	\ResolEquation[Produit,Entier,Simplification,Solution]{1}{7}{7}{-1}\\
	L'affirmation est donc vraie.
	\item $4$ est la seule solution de l'équation $(x-4)^2=0$.\\
	$(x-4)^2=0$ peut aussi s'écrire $(x-4)(x-4)=0$. Ainsi, $4$ est bien la seule solution de cette équation.
	\item $1$ et $2$ sont les solutions de l'équation $(x+2)+(x-1)=0$.\\
	Faux, si on remplace $x$ par $1$ ou par $2$, on ne trouve pas $0$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\Relie[LargeurG=5cm,Ecart=1cm,Stretch=2.5, Solution]{%
$(2x -1)(x+3)=0$/$\dfrac{1}{2}$ et $3$/3,
$(2x +1)(x-3)=0$/$2$ et $-3$/4,
$(x -2)(x+3)=0$/$\dfrac{1}{2}$ et $-3$/2,
$(2x -1)(x-3)=0$/$-\dfrac{1}{2}$ et $3$/1
}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $(12x+49,2)(2,4x+12)=0$\\
		\ResolEquation[Produit,Simplification,Solution]{12}{49.2}{2.4}{12}
	\item $(-3x+16)(14x+1)=0$\\
		\ResolEquation[Produit,Simplification,Solution]{-3}{16}{14}{1}
	\item $(5,2x +17,68)(3x-5)=0$\\
		\ResolEquation[Produit,Simplification,Solution]{5.2}{17.68}{3}{-5}
	\item $(-9-5x)(45+13,2x)(-8+x)=0$\\
		C'est un produit nul donc :
		\begin{align*}
			-9-5x=0 & \hspace{1.5cm}\text{ ou } & 45+13,2x=0 & \hspace{1.5cm} \text{ ou } & -8+x=0\\
			-5x=9 &  & 13,2x=-45 & & x=8\\
			x=-\dfrac{9}{5}=-1,8 &  & x=-\dfrac{45}{13,2}=-\dfrac{75}{22} & &\\
		\end{align*}
		L'équation $(-9-5x)(45+13,2x)(-8+x)=0$ a trois solutions : $x=-1,8$, $x=-\dfrac{75}{22}$ et $x=8$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item  \begin{flalign*}
		A&=(3x-1)^2+2(3x-1)\\
		A&=(3x)^2 - 2 \times 3x \times 1 + 1^2+ 2 \times 3x +2 \times (-1)\\
		A&=9x^2-6x + 1+6x-2\\
		A&=9x^2-1
		\end{flalign*}
	\item \begin{flalign*}
		A&=(3x-1)(3x+1)\\
		A&=(3x)^2 -1^2\\
		A&=9x^2-1
	\end{flalign*}
	\item \ResolEquation[Produit,Simplification,Solution]{3}{-1}{3}{1}
	\item On a montré à la question précédente que $x=-\dfrac{1}{3}$ est solution de l'équation $(3x-1)(3x+1)=0$. M. Viète aurait dû trouver $0$ en remplaçant $x$ par $-\dfrac{1}{3}$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{flalign*}
		B_1&=(x+3)^2-4 & B_2&=(x+1)(x+5)\\
		B_1&=x^2+2\times x \times 3 + 3^2 - 4 & B_2&=x \times x + x \times 5 + 1 \times x + 1 \times 5\\
		B_1&=x^2+ 6x  + 9 - 4 & B_2&=x^2 + 5x + x + 5\\
		B_1&=x^2+ 6x  + 5 & B_2&=x^2 + 6x + 5
		\end{flalign*}
		On remarque que $B_1=B_2$.
	\item $(x+1)(x+5)=0$\\
	\ResolEquation[Produit,Simplification,Solution]{1}{1}{1}{5}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,F,G,H;
		B=u*(1,1);
		A=u*(1,3);
		C=u*(5,1);
		D=u*(5,3);
		F=u*(6,1);
		G=u*(8,1);
		H=u*(8,3);
		E=u*(6,3);
		marque_s:=2;
		trace polygone(A,B,C,D);
		trace polygone(E,F,G,H);
		trace Codelongueur(B,C,A,D,1);
		trace Codelongueur(A,B,D,C,2);
		trace Codelongueur(E,H,H,G,G,F,F,E,3);
		trace codeperp(C,B,A,8);
		trace codeperp(B,A,D,8);
		trace codeperp(A,D,C,8);
		trace codeperp(D,C,B,8);
		trace codeperp(G,F,E,8);
		trace codeperp(F,E,H,8);
		trace codeperp(E,H,G,8);
		trace codeperp(H,G,F,8);
		trace appelation(B,A,5mm,btex $x$ \Lg{} etex);
		trace appelation(B,C,-5mm, btex \Lg{5} etex);
		trace appelation(F,G,-5mm, btex \Lg{3} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\textbf{Aire du rectangle} : $5x$\\
\textbf{Aire du carré} : $3^2=9$\\
On résout l'équation : $5x=9$
\begin{flalign*}
	5x&=9\\
	x&=\dfrac{9}{5}=1,8
\end{flalign*}
Pour $x=1,8$, les aires du carré et du rectangle sont égales.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{Prix d'un melon} : $10b$
	\item \textbf{Prix de 12 brugnons} : $12b$\\
			\textbf{Prix de deux melons} : $10b \times 2 = 20b$\\
			La phrase \guillemetleft\,M. Viète a payé $7,68$ \texteuro\,pour l'achat de $12$ brugnons et $2$ melons.\guillemetright\,peut se traduire mathématiquement par :
			\[12b + 20b = 7,68\]
			\[32b = 7,68\]
	\item On résout l'équation trouvée à la question \textbf{2)}.
	\begin{flalign*}
		32b&=7,68\\
		b&=\dfrac{7,68}{32}=0,24
\end{flalign*}
Un brugnon coûte $0,24$ \texteuro.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Soit $x$ le nombre d'entrées nécessaires pour que les deux tarifs soient équivalents.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{Tarif 1} : $8,80x$
	\item \textbf{Tarif 2} : $15 + 6,30x$
\end{itemize}
On résout l'équation suivante : 
\begin{flalign*}
	8,80x&=15+6,30x\\
	2,50x&=15\\
	x&=\dfrac{15}{2,50}=6
\end{flalign*}
Mme Agnesi et Mme Germain paieront le même prix pour $6$ entrées.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Soit $n$ le premier nombre, le nombre suivant est $n+1$ et le nombre qui vient encore après est $n+2$.\\
On résout l'équation suivante :
\begin{flalign*}
	n+n+1+n+2&=465\\
	3n+3&=465\\
	3n&=462\\
	n&=\dfrac{462}{3}=154
\end{flalign*}
Les nombres entiers consécutifs dont la somme fait $465$ sont $154$, $155$ et $156$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{flalign*}
	-3(2x-1) + 2x &= 2(x+4) -5\\
	-3 \times 2x -3 \times (-1) +2x &=2 \times x+2 \times 4 -5\\
	-6x +3+2x&=2x+8-5\\
	-4x+3&=2x+3\\
	-6x&=0\\
	x&=0
\end{flalign*}
L'équation $-3(2x-1) + 2x = 2(x+4) -5$ a une unique solution : $x=0$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{1.\alph*)}]
	\item \begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $2$
		\item $2-4=-2$
		\item $-2 \times 3=-6$
		\item $-6+5=-1$
		\end{itemize}
		Lorsqu'on choisit $2$ comme nombre de départ, on obtient bien le nombre $-1$.
	\item \begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $-3$
		\item $-3-4=-7$
		\item $-7 \times 3=-21$
		\item $-21+5=-16$
		\end{itemize}
		Lorsqu'on choisit $-3$ comme nombre de départ, on obtient le nombre $-16$.
	\item \begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $x$
		\item $x-4$
		\item $(x-4) \times 3=3x-12$
		\item $3x-12+5=3x-7$
		\end{itemize}
	\item On résout :
	\begin{flalign*}
		3x-7&=2\\
		3x&=9\\
		x&=\dfrac{9}{3}=3
	\end{flalign*}
	Pour obtenir le nombre $2$ avec ce programme de calcul, il faut choisir $3$ comme nombre de départ.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $\left( \dfrac{1}{2}x +4 \right)(x+1)=0$\\
	C'est une équation produit nul :
	\begin{align*}
		\dfrac{1}{2}x +4 =0 & \hspace{1.5cm} \text{ ou } & x+1=0\\
		\dfrac{1}{2}x =-4 &  & x=-1\\
		x =-8 & &
	\end{align*}
	Les solutions de l'équation $\left( \dfrac{1}{2}x +4 \right)(x+1)=0$ sont : $x=-8$ et $x=-1$.
	\item $\left( x + \dfrac{2}{5} \right)(x+1)=0$\\
	C'est une équation produit nul :
	\begin{align*}
		x +\dfrac{2}{5} =0 & \hspace{1.5cm} \text{ ou } & x+1=0\\
		x =-\dfrac{2}{5} &  & x=-1
	\end{align*}
	Les solutions de l'équation $\left( x + \dfrac{2}{5} \right)(x+1)=0$ sont : $x=-\dfrac{2}{5}$ et $x=-1$.
	\item $\left(5x + \dfrac{3}{2} \right)(3x-5)=0$\\
	C'est une équation produit nul :
	\begin{align*}
		5x +\dfrac{3}{2} =0 & \hspace{1.5cm} \text{ ou } & 3x - 5=0\\
		5x = - \dfrac{3}{2} &  & 3x=5\\
		x = - \dfrac{3}{10} &  & x=\dfrac{5}{3}\\
	\end{align*}
	Les solutions de l'équation $\left(5x + \dfrac{3}{2} \right)(3x-5)=0$ sont : $x=-\dfrac{3}{10}$ et $x=\dfrac{5}{3}$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item On développe :
	\begin{flalign*}
		A&=(2x+3)^2+(2x+3)(5x-7)\\
		A&=(2x)^2+2\times 2x \times 3 + 3^2 + 2x \times 5x +2x \times (-7) +3 \times 5x +3 \times (-7)\\
		A&=4x^2 +12x +9 +10x^2 -14x +15x -21\\
		A&=14x^2 +13x -12
	\end{flalign*}
	On développe :
	\begin{flalign*}
		(2x+3)(7x-4)&=2x \times 7x +2x\times (-4) + 3 \times 7x +3 \times (-4)\\
		&=14x^2-8x+21x-12\\
		&=14x^2+13x-12\\
		&=A
	\end{flalign*}
	\item \ResolEquation[Produit,Simplification,Solution]{2}{3}{7}{-4}
	\item Lorsque $x =-\dfrac{3}{2}$, on a $A=0$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{Périmètre du carré LOUP} : $(2x+3) \times 4 =8x +12$\\
\textbf{Périmètre du carré CHAT} : $3,5 + 3,5 +3,5 +3,5 =14$\\
On résout :
\begin{flalign*}
	8x+12 &= 2 \times 14\\
	8x +12 &= 28\\
	8x &=16\\
	x&=\dfrac{16}{8} = 2
\end{flalign*}
Si $x$ est égal à $1$, le périmètre du carré $LOUP$ sera le double de celui du carré $CHAT$.	


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On résout :
\begin{flalign*}
	\dfrac{12 + 14 + 14 + 9 + 9 + 16 + x +x}{1+2+2+1+2}& =14\\
	\dfrac{74+2x}{8}&=14\\
	74 + 2x &=14 \times 8\\
	74 + 2x &=112\\
	2x &=38\\
	x=&=16
\end{flalign*}
Adam doit avoir $16/20$ au prochain contrôle s'il veut avoir une moyenne égale à $14$.
\end{document}








